<artikel>

<judul>Tembakkan Pistol ke Udara, Sopir Lamborghini Todong 2 Pelajar di Kemang</judul>

<id>Lamborghini_Merdeka</id>

<tanggal>Senin, 23 Desember 2019 23:06</tanggal>

<tag>Kriminal,Lamborghini,Penodongan,Senjata Api Ilegal,Penembakan,Jakarta</tag>


<isi>Aksi koboi jalanan kembali terjadi. Pelaku seorang pengemudi super car Lamborghini berwarna oranye kepada seorang pelajar di bawah umum di kawasan Kemang, Jakarta Selatan, Sabtu (21/12) sore lalu. Pelajar inisial A dan I awalnya tengah asyik bercanda di pinggir jalan Kemang Selatan, Jakarta. Kedua sahabat karib ini hendak membeli kopi. Saat di perjalanan, keduanya anak ini melihat mobil impian mereka, Lamborghini yang dikendarai pelaku. Keduanya pun tertawa sambil melirik ke arah mobil itu.  "Mobil gue tuh," kata A. "Itu mobil gue," sahut I sambil tertawa-tawa. Kronologi itu diceritakan oleh ibunda, A, Ade yang syok anaknya ditodong pistol. Di tengah candaan kedua anak ABG itu, sang pemilik mobil mewah tiba-tiba membuka kaca jendela. Pelaku langsung mengeluarkan senjata sekaligus makian kepada anak-anak tersebut. "Dia langsung menodongkan pistol ke arah temannya A, dia nodong ngomong apa lu ****?" ucap Ade yang diceritakan langsung oleh anaknya saat dihubungi merdeka.com, Senin (23/12). Setelah menghardik dengan ucapan kasarnya, pelaku langsung menembakkan pistol yang dipegang. Seingat, A setidaknya lebih dari tiga kali orang tersebut menembakkan pistol ke atas. Mendengar tembakan itu, I langsung pontang-panting lari masuk menuju Hero. Sementara A, tetap berjalan dengan wajah pucat. A pun menjadi bulan-bulanan makian pelaku. "Anak saya selama beberapa menit ditodong, disumpah serapah (makian binatang), disuruh jongkok, tengkurap terus berkali-kali, A bilang bukan saya yang ngomong, pelaku bilang jangan banyak omong tengkurap! Tapi anak saya tetap jalan," terang Ade. Pelaku sambil menodongkan pistolnya sambil berkendara. Mesin mobilnya pun terus 'digerungkan' sehingga menimbulkan suara yang berisik. A pun sempat berteriak karena suara bising mobil, dia pun merasa tidak melakukan kesalahan kepada pelaku. Namun teriakan Aiman dianggap perlawanan oleh pelaku. Si pelaku akhirnya hendak keluar dari mobil mewahnya tersebut. Tapi mobil dan motor yang ada di belakangnya tak berhenti bunyikan klakson. Meminta si pemilik mobil segera jalan, karena memicu kemacetan. Saat itulah, A kabur menuju tempat pelarian I. A dan I bertemu kembali di Hero dan diamankan oleh Satpam di sana. "Dia lari ke arah Hero, di situ Satpam sama I sudah bilang ayo cepat-cepat. Jadi I yang sudah sampai Hero duluan sempat minta tolong, teriak ke Satpam 'teman saya mau ditembak'. Jadi Satpam sudah mau nolong jalan tapi enggak berani, karena memang terdengar suara tembakan," kata Ade. A dan I akhirnya diamankan di lantai atas Hero. Setelah suasana kondusif, Satpam Hero mengantar keduanya pulang ke rumah masing-masing dengan kondisi trauma karena ditodong pistol. Ade pun telah melaporkan hal ini ke Polres Jakarta Selatan. Polisi pun telah memeriksanya untuk mengusut kasus tersebut. Sementara itu, Kasat Reskrim Polres Metro Jakarta Selatan Kompol Andi Sinjaya mengakui telah menerima laporan tentang pengemudi Lamborghini koboi tersebut. "Masih kita diselidiki, minta waktu dulu, itu fakta perlu kita kroscek, berdasarkan laporan, kita periksa saksi-saksi dan bukti bukti di saat kejadian," kata Andi.</isi>

<link>https://www.merdeka.com/jakarta/tembakkan-pistol-ke-udara-sopir-lamborghini-todong-2-pelajar-di-kemang.html</link>

</artikel>