<artikel>

<judul>Bak Koboi Jalanan, Pengemudi Lam borghini Todong Pelajar di Kemang</judul>

<id>Lamborghini_Detik</id>

<tanggal>Senin, 23 Des 2019 21:30 WIB</tanggal>

<tag>aksi koboi,aksi koboi pengendara mobil,lamborghini,aksi koboi pengemudi lamborghini,kemang,polres jaksel</tag>

<isi>Jakarta - Aksi arogan dilakukan oleh pengendara mobil mewah Lamborghini di kawasan Kemang, Jakarta Selatan. Pengendara mobil sport itu bahkan sempat melepaskan tembakan ke udara. Kasat Reskrim Polres Metro Jakarta Selatan AKBP Andi Sinjaya Ghalib menyebut pihaknya telah menerima laporan dari pihak korban. Korban ialah dua pelajar sekolah menengah atas (SMA) dimintai keterangan oleh polisi. "Sudah melaporkan ke Polres, ini yang bersangkutan baru bisa kita mintai keterangan," kata AKBP Andi Sinjaya saat dihubungi wartawan, Senin (23/12/2019). Andi mengatakan pihaknya masih menyelidiki kasus itu. Polisi masih mengumpulkan keterangan untuk mengecek silang laporan tersebut. "Masih kita diselidiki, minta waktu dulu, itu fakta perlu kita kroscek berdasarkan laporan, kita periksa saksi-saksi dan bukti-bukti di saat kejadian," tuturnya. Informasi dihimpun, peristiwa itu terjadi di kawasan Kemang, Jakarta Selatan pada Sabtu (21/12) sore lalu. Bermula ketika dua pelajar Ai dan Iz melihat sebuah mobil Lamborghini berwarna oranye melintas di jalanan. Bunyi knalpot mobil yang meraung-raung membuat Ai dan Iz terkagum-kagum sehingga keduanya melontarkan kata-kata pujian. Rupanya hal ini didengar oleh pengemudi Lambo tersebut, sehingga pelaku membuka kaca sambil mengacungkan pistol. Melihat hal itu, Iz langsung lari ke arah supermarket, sementara Ai hanya bisa terdiam karena ketakutan. Pelaku kemudian turun dan diduga melepaskan tembakan ke arah atas. Kasus ini kemudian dilaporkan ke polisi pada Minggu (22/12) malam. Polisi masih menyelidiki kasus itu.</isi>

<link>https://news.detik.com/berita/d-4833953/bak-koboi-jalanan-pengemudi-lamborghini-todong-pelajar-di-kemang?_ga=2.104886723.1373511812.1577525886-992440287.1576701171</link>

</artikel>